---
templateKey: article
title: " 自给生活 | 创地、迎光、承水 ——之阳光篇（六）"
slug: kou-self-live-sun-06
date: 2020-06-02T07:39:36.760Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/自给生活06.jpeg
trending: 6
isbrief: false
tags:
  - 自给生活，阳光
contributors:
  - type: 寇延丁
    name: 鹤苦娃
---
# 自给生活 | 创地、迎光、承水 ——之阳光篇（六）

6 月 2 日

**作者：寇延丁**

![](https://assets.matters.news/embed/3eb9ac3d-a7da-45c9-b417-3a4409fdf5e5.jpeg)

欢迎扫码支持扣子姐的写作



上帝说，要有光，于是有了光。

植物说，要有光，于是争夺光。

万物生长靠太阳，没光死路一条。多种植物共处一处，阳光争夺战中的落败者，黯淡、枯萎、默默死去。

**我不要把自己的小院变成竞技场物竞天择，而是想尽办法合理利用阳光，让所有的成员在有限空间里共存共荣，永续循环。**



“所有成员”，说得好听，其实，这里的中心物种是我。这么一语说破让人有点儿不好意思，好像我一来就修改宪法，任命自己为权力无边的伟光正，而且是无限连任直至终身的那种。

但让我更不好意思的是，事实上就是这样。这是属于我的家，依中华人民共和国法律这是个人财产，风能进雨能进国王不能进，我就是这里的王。

如此一想，就没什么不好意思啦。要的就是在这个小小的地方，以我的需求为中心，构建一个可以关起门来朝天过的独立王国。



首先需要满足的，是我对阳光的需求。

作为一个现代人，即使是一个崇尚自然生活简约的现代人，依然有太多奢侈的需求。比如，要吃热饭、洗热水澡、用电脑……所有这些生活需求都要消耗能源，并且，让我对门外的各种权力系统产生依赖，让我很不爽。

消耗能源，不管你是烧煤还是烧气，最终都是化石燃料。工业革命与化石燃料让人类生活从农业时代跨入工业时代，得以拥有这么多享受。但是，用脚趾头思考都知道，小小地球面临多么可怕的能源危机。就算我可以闭上眼睛掩耳盗铃不想这一节，也要摆脱被权力系统卡住命门的感觉。

不要以为只有国家权力军队警察政府有关部门才是“权力系统”，医疗卫生教育供水供电……哪一个不是权力系统？断你水断你电就像断植物的阳光一样随便就能灭人活路，这样的权力可怕不可怕？别以为自己在家里是个王，其实是个披着王皮的傀儡，活在这种权力系统无所不在的掌控之下，若是还自我感觉良好谈神马独立自主，根本就是不科学幻想小说，笑也笑屎了。

太多人说现代人已经没有办法了，只能活在这样的权力系统掌控之下。但是我认真想过之后，发现，就算不能完全摆脱，至少也可以在这些权力系统的天罗地网之中，为自己争得一点逸出的可能性。

不是自欺欺人，我不仅这么想了，而且这么做了。

![](https://assets.matters.news/embed/a17cd480-aca6-4637-9f4d-26fae522a61f.jpeg)

庭院一隅



前面的分析中，所有的能源都追溯到了化石燃料，但是，如果再向上追溯会发现什么？——阳光。所有能源最根本的来源都是阳光。

那么，如果我能直接从阳光中获取能量，是不是就可以摆脱这种能源供给的权力系统对我的控制了呢？

太阳能发电，技术上已经不是问题。甚至，国家早就有鼓励政策，个人家户太阳能发电可以卖给国家电网——注意：价格高于电费。至于细节，自己上网去查，这不是本文要说的内容。

于是，2014年我还在台湾的时候，就早早预定了太阳能光伏电板的制造厂家，要在我家装一套发电系统。时间定在10月14日，我到家的第二天。

但是，人算不如天算，没等到家，我10月10号半路上就被警察叔叔捉进去——另一种更牛的权力系统杀出来，将我打劫了。

不过，这也不是本文要说的内容，只说劫后余生之后，2015年春天，我到底还是又把发电系统装上了。



说到这里一定有人出来质疑我这种“独立自主”的有限性：发了电卖给国家电网，国内只此一家别无分号，你还是在这个权力系统掌控之下呀？

但是，我们不要忘记，现代科技的发展，已经让电力储存成为可能。**我要学会使用现代化而不是为现代化所用，我自己头顶上发出来的电，就要自己说了算。**办法简单：弄几组蓄电池，将发出来的电存在自己家里随用随取，跟国家电网大路朝天各走一边。当然这样做比较麻烦成本也高，而且蓄电量有限，顶多2度，但是这样的能源消耗，对我来说已经足够了。

另外，不等质疑就先实话实说解读一个专业问题：如此发电储电都是直流电，而我们的所有家用电器用的都是交流电，还需要在这个系统里装一个“逆变器”，把直流转换成交流输出，就ok啦。

一并回答相关内容：这个系统问题多吗？——多。从我2015年春装上，到2016年春天，断断续续一直在出问题。因为这个厂家此前几年，一直都是安装发电系统卖给国家电网的并网工程，像我这样的家用离网系统是第一个。坏消息是磨合期长达一年。好消息是磨合结束后，直到2020年春天一直运行正常。再一次出问题是此前不久，逆变器芯片坏了，发回深圳厂家重修，耗时两周，耗资人民币1500。

贵吗？——不便宜。当年我曾经记录了所有与之相关的支出，包括五金工焊架子，与发电系统安装维修，水电系统所有支出加起来，接近人民币六万元，加上刚刚发生的1500元维修费，总计六万。

够用吗？——够我用。进我家门，电锅电壶电磁炉电烤箱电热水器还有深水潜水泵，全部生活能源，都靠电能。装了这个系统之后，我终于可以关起自己的大门，过一种小心翼翼看脸色度日的生活。虽然够我用，但不是想怎么用怎么用，必须看太阳脸色，太阳不高兴，我就必须省着，太阳灿烂了，那就赶紧跟着灿烂。我太爱这种活法了，除了太阳不看任何人的脸色。这是另一个专题，随后专门讲。

多大容量？——9块150千瓦太阳能发电板，每块一平方米。2016年最后一次维修的时候，工程师又在系统内装了一个小电表，现在数字是450，也就是说，几年向内供电450度。这个数量不大，是因为我不在家里，家里电器只是空转用电少。如果我回来长期在家生活，耗电大了，电表记录数字就会大。

赠送一条友情提示：现在技术进步+板子降价，同样价钱可以得到更多发电能力。如果不像我一样做离网系统而是卖电给国家电网，耗资可能只有一半。



有人担心我仗着自己说了算，太阳能板一手遮天，除我之外的“所有成员”只能过暗无天日的生活。

其实不是的呀，三十平方的小院，九平方的光电板遮挡阳光微乎其微。原因：1、仰角，40度角，遮盖面积减少；2、骑墙，沾墙外路上太阳的便宜，省自家院子里的光线；3、升高，离地4米+阳光斜射，即使板下，也没有光线绝对死角，适合弱光植物；4、爬藤植物架子探出……言而总之总而言之，我和太阳能板并没有一手遮天，真的是所有的成员共享阳光的灿烂。

那么，我家小院里到底多少成员呢？除了太阳能板，我一条线划出了水果蔬菜两个区，南侧果区北侧菜。蔬菜一篇文章说不清楚可能要写一本书，水果区目前计有无花果1、猕猴桃4、蓝莓8、菇茑3、木槿3（木槿花在我的字典里，也是一种可以吃的果子），为了让所有成员都能共享阳光恩泽，8棵蓝莓分属高矮两类三个品种，其中两棵还是根在墙内枝在外使用路上的阳光，墙内6棵高低错落合理分配有限光源。修剪无花果让长长的枝条全都探出墙外，几乎不占我家阳光指标。猕猴桃是爬藤植物，当然也会参照办理。我与西边的邻居没有院墙，只隔了一道铁棂，阳光大好不能浪费，西面不仅种了两棵猕猴桃，还种了各种各样的月季。另外，在北方这些果树都要等到春末叶子才长起来遮光，可以在树下种春菜，已经收获一茬莴苣。绕着树根种了藿香薄荷荠菜苦菜蒲公英等等，这些贴地弱光的草是常驻守卫部队。

今年开始，尝试使用南面墙外的空间，种成排藿香花椒，都活了。又种了无花果，祝福顺利成活，护墙、保土、利用阳光， 一举数得。



蔬菜恐怕一本书也说不清楚，但是现在必须简单说一嘴：北侧新建阳光房是我的四季菜园。可种植面积约7平方，又焊了几个铁架，多层立体种植利用阳光，差不多可以实得10平方种菜面积。理论上可以满足一个小家庭全部蔬菜需求，包括我这样的蔬菜水果不限量型选手。也就是说，即使是生活都市里的高楼一族，只要家里有10平方受光面积，就可以实现蔬菜自给自足。这些内容，我会详细记录，敬请期待。

![](https://assets.matters.news/embed/fd893973-978e-47de-a826-99b5d31444b5.jpeg)

\    欢迎扫码支持寇姐写作